在课程第二部分（13~15 课时）中介绍 Dubbo 传统框架中的注册中心部分实现时，我们提到了 Registry、RegistryFactory 等与注册中心交互的接口。**为了将 ServiceDiscovery 接口的功能与 Registry 融合，Dubbo 提供了一个 ServiceDiscoveryRegistry 实现**，继承关系如下所示：

![Drawing 0.png](assets/Ciqc1F_pe3KAQs8SAAPkHLoWbUM655.png)

ServiceDiscoveryRegistry 、ServiceDiscoveryRegistryFactory 继承关系图

由图我们可以看到：ServiceDiscoveryRegistryFactory（扩展名称是 service-discovery-registry）是 ServiceDiscoveryRegistry 对应的工厂类，继承了 AbstractRegistryFactory 提供的公共能力。

**ServiceDiscoveryRegistry 是一个面向服务实例（ServiceInstance）的注册中心实现**，其底层依赖前面两个课时介绍的 ServiceDiscovery、WritableMetadataService 等组件。

ServiceDiscoveryRegistry 中的核心字段有如下几个。
- serviceDiscovery（ServiceDiscovery 类型）：用于 ServiceInstance 的发布和订阅。
- subscribedServices（Set 类型）：记录了当前订阅的服务名称。
- serviceNameMapping（ServiceNameMapping 类型）：用于 Service ID 与 Service Name 之间的转换。
- writableMetadataService（WritableMetadataService 类型）：用于发布和查询元数据。
- registeredListeners（Set 类型）：记录了注册的 ServiceInstancesChangedListener 的唯一标识。
- subscribedURLsSynthesizers（List 类型）：将 ServiceInstance 的信息与元数据进行合并，得到订阅服务的完整 URL。

在 ServiceDiscoveryRegistry 的构造方法中，会初始化上述字段：

```java
public ServiceDiscoveryRegistry(URL registryURL) {
    // 初始化父类，其中包括FailbackRegistry中的时间轮和重试定时任务以及AbstractRegistry中的本地文件缓存等
    super(registryURL);
    // 初始化ServiceDiscovery对象
    this.serviceDiscovery = createServiceDiscovery(registryURL);
    // 从registryURL中解析出subscribed-services参数，并按照逗号切分，得到subscribedServices集合
    this.subscribedServices = parseServices(registryURL.getParameter(SUBSCRIBED_SERVICE_NAMES_KEY));
    // 获取DefaultServiceNameMapping对象
    this.serviceNameMapping = ServiceNameMapping.getDefaultExtension();
    // 初始化WritableMetadataService对象
    String metadataStorageType = getMetadataStorageType(registryURL);
    this.writableMetadataService = WritableMetadataService.getExtension(metadataStorageType);
    // 获取目前支持的全部SubscribedURLsSynthesizer实现，并初始化
    this.subscribedURLsSynthesizers = initSubscribedURLsSynthesizers();
}
```

在 createServiceDiscovery() 方法中，不仅会加载 ServiceDiscovery 的相应实现，还会在外层添加 EventPublishingServiceDiscovery 装饰器，在 register()、initialize() 等方法前后触发相应的事件，具体实现如下：

```java
protected ServiceDiscovery createServiceDiscovery(URL registryURL) {
    // 根据registryURL获取对应的ServiceDiscovery实现
    ServiceDiscovery originalServiceDiscovery = getServiceDiscovery(registryURL);
    // ServiceDiscovery外层添加一层EventPublishingServiceDiscovery修饰器，
    // EventPublishingServiceDiscovery会在register()、initialize()等方法前后触发相应的事件，
    // 例如，在register()方法的前后分别会触发ServiceInstancePreRegisteredEvent和ServiceInstanceRegisteredEvent
    ServiceDiscovery serviceDiscovery = enhanceEventPublishing(originalServiceDiscovery);
    execute(() -> { // 初始化ServiceDiscovery
        serviceDiscovery.initialize(registryURL.addParameter(INTERFACE_KEY, ServiceDiscovery.class.getName())
                .removeParameter(REGISTRY_TYPE_KEY));
    });
    return serviceDiscovery;
}
```

Registry 接口的核心是服务发布和订阅，ServiceDiscoveryRegistry 既然实现了 Registry 接口，必然也要实现了服务注册和发布的功能。

### 服务注册

在 ServiceDiscoveryRegistry 的 register() 中，首先会检测待发布 URL 中的 side 参数，然后调用父类的 register() 方法。我们知道 FailbackRegistry.register() 方法会回调子类的 doRegister() 方法，而 ServiceDiscoveryRegistry.doRegister() 方法直接依赖 WritableMetadataService 的 exportURL() 方法，完成元数据的发布。

```java
public final void register(URL url) {
    if (!shouldRegister(url)) { // 检测URL中的side参数是否为provider
        return;
    }
    super.register(url);
}

@Override
public void doRegister(URL url) {
    // 将元数据发布到MetadataService
    if (writableMetadataService.exportURL(url)) {
        ... // 输出INFO日志
    } else {
        ... // 输出WARN日志
    }
}
```

ServiceDiscoveryRegistry.unregister() 方法的实现逻辑也是类似的，这里就不再展示，你若感兴趣的话可以参考[源码](https://github.com/xxxlxy2008/dubbo)进行学习。

### 服务订阅

接下来看 ServiceDiscoveryRegistry.subscribe() 方法的实现，其中也是首先会检测待发布 URL 中的 side 参数，然后调用父类的 subscribe() 方法。我们知道 FailbackRegistry.subscribe() 方法会回调子类的 doSubscribe() 方法。在 ServiceDiscoveryRegistry 的 doSubscribe() 方法中，会执行如下完整的订阅流程：
1. 调用 WriteMetadataService.subscribeURL() 方法在 subscribedServiceURLs 集合中记录当前订阅的 URL；
2. 通过订阅的 URL 获取 Service Name；
3. 根据 Service Name 获取 ServiceInstance 集合；
4. 根据 ServiceInstance 调用相应的 MetadataService 服务，获取元数据，其中涉及历史数据的清理和缓存更新等操作；
5. 将 ServiceInstance 信息以及对应的元数据信息进行合并，得到完整的 URL；
6. 触发 NotifyListener 监听器；
7. 添加 ServiceInstancesChangedListener 监听器。

下面来看 ServiceDiscoveryRegistry.doSubscribe() 方法的具体实现：

```java
protected void subscribeURLs(URL url, NotifyListener listener) {
    // 记录该订阅的URL
    writableMetadataService.subscribeURL(url);
    // 获取订阅的Service Name
    Set<String> serviceNames = getServices(url);
    if (CollectionUtils.isEmpty(serviceNames)) {
        throw new IllegalStateException("...");
    }
    // 执行后续的订阅操作
    serviceNames.forEach(serviceName -> subscribeURLs(url, listener, serviceName));
}
```

我们这就展开一步步来解析上面的这个流程。

#### 1. 获取 Service Name

首先来看 getServices() 方法的具体实现：它会首先根据 subscribeURL 的 provided-by 参数值获取订阅的 Service Name 集合，如果获取失败，则根据 Service ID 获取对应的 Service Name 集合；如果此时依旧获取失败，则尝试从 registryURL 中的 subscribed-services 参数值获取 Service Name 集合。下面来看 getServices() 方法的具体实现：

```java
protected Set<String> getServices(URL subscribedURL) {
    Set<String> subscribedServices = new LinkedHashSet<>();
    // 首先尝试从subscribeURL中获取provided-by参数值，其中封装了全部Service Name
    String serviceNames = subscribedURL.getParameter(PROVIDED_BY);
    if (StringUtils.isNotEmpty(serviceNames)) {
        // 解析provided-by参数值，得到全部的Service Name集合
        subscribedServices = parseServices(serviceNames);
    }
    if (isEmpty(subscribedServices)) { 
        // 如果没有指定provided-by参数，则尝试通过subscribedURL构造Service ID，
        // 然后通过ServiceNameMapping的get()方法查找Service Name
        subscribedServices = findMappedServices(subscribedURL);
        if (isEmpty(subscribedServices)) {
            // 如果subscribedServices依旧为空，则返回registryURL中的subscribed-services参数值
            subscribedServices = getSubscribedServices();
        }
    }
    return subscribedServices;
}
```
#### 2. 查找 Service Instance

接下来看 subscribeURLs(url, listener, serviceName) 这个重载的具体实现，其中会根据 Service Name 从 ServiceDiscovery 中查找对应的 ServiceInstance 集合，以及注册ServiceInstancesChangedListener 监听。

```java
protected void subscribeURLs(URL url, NotifyListener listener, String serviceName) {
    // 根据Service Name获取ServiceInstance对象
    List<ServiceInstance> serviceInstances = serviceDiscovery.getInstances(serviceName);
    // 调用另一个subscribeURLs()方法重载
    subscribeURLs(url, listener, serviceName, serviceInstances);
    // 添加ServiceInstancesChangedListener监听器
    registerServiceInstancesChangedListener(url, new ServiceInstancesChangedListener(serviceName) {
        @Override
        public void onEvent(ServiceInstancesChangedEvent event) {
            subscribeURLs(url, listener, event.getServiceName(), new ArrayList<>(event.getServiceInstances()));
        }
    });
}
```

在 subscribeURLs(url, listener, serviceName, serviceInstances) 这个重载中，主要是根据前面获取的 ServiceInstance 实例集合，构造对应的、完整的 subscribedURL 集合，并触发传入的 NotifyListener 监听器，如下所示：

```java
protected void subscribeURLs(URL subscribedURL, NotifyListener listener, String serviceName,
                             Collection<ServiceInstance> serviceInstances) {
    List<URL> subscribedURLs = new LinkedList<>();
    // 尝试通过MetadataService获取subscribedURL集合
    subscribedURLs.addAll(getExportedURLs(subscribedURL, serviceInstances));
    if (subscribedURLs.isEmpty()) { // 如果上面的尝试失败
        // 尝试通过SubscribedURLsSynthesizer获取subscribedURL集合
        subscribedURLs.addAll(synthesizeSubscribedURLs(subscribedURL, serviceInstances));
    }
    // 触发NotifyListener监听器
    listener.notify(subscribedURLs);
}
```

这里构造完整 subscribedURL 可以分为两个分支。

- 第一个分支：结合传入的 subscribedURL 以及从元数据中获取每个 ServiceInstance 的对应参数，组装成每个 ServiceInstance 对应的完整 subscribeURL。**该部分实现在 getExportedURLs() 方法中，也是订阅操作的核心**。

- 第二个分支：当上述操作无法获得完整的 subscribeURL 集合时，会使用 SubscribedURLsSynthesizer，基于 subscribedURL 拼凑出每个 ServiceInstance 对应的完整的 subscribedURL。**该部分实现在 synthesizeSubscribedURLs() 方法中，目前主要针对 rest 协议**。

#### 3. getExportedURLs() 方法核心实现

getExportedURLs() 方法主要围绕 serviceRevisionExportedURLsCache 这个集合展开的，它是一个 Map<String, Map<String, List>> 类型的集合，其中第一层 Key 是 Service Name，第二层 Key 是 Revision，最终的 Value 值是 Service Name 对应的最新的 URL 集合。

##### （1）清理过期 URL

在 getExportedURLs() 方法中，首先会调用 expungeStaleRevisionExportedURLs() 方法销毁全部已过期的 URL 信息，具体实现如下：

```java
private void expungeStaleRevisionExportedURLs(List<ServiceInstance> serviceInstances) {
    // 从第一个ServiceInstance即可获取Service Name
    String serviceName = serviceInstances.get(0).getServiceName();
    // 获取该Service Name当前在serviceRevisionExportedURLsCache中对应的URL集合
    Map<String, List<URL>> revisionExportedURLsMap = serviceRevisionExportedURLsCache
        .computeIfAbsent(serviceName, s -> new LinkedHashMap());
    if (revisionExportedURLsMap.isEmpty()) { // 没有缓存任何URL，则无须后续清理操作，直接返回即可
        return;
    }
    // 获取Service Name在serviceRevisionExportedURLsCache中缓存的修订版本
    Set<String> existedRevisions = revisionExportedURLsMap.keySet();
    // 从ServiceInstance中获取当前最新的修订版本
    Set<String> currentRevisions = serviceInstances.stream()
            .map(ServiceInstanceMetadataUtils::getExportedServicesRevision)
            .collect(Collectors.toSet());
    // 获取要删除的陈旧修订版本：staleRevisions = existedRevisions(copy) - currentRevisions
    Set<String> staleRevisions = new HashSet<>(existedRevisions);
    staleRevisions.removeAll(currentRevisions);
    // 从revisionExportedURLsMap中删除staleRevisions集合中所有Key对应的URL集合
    staleRevisions.forEach(revisionExportedURLsMap::remove);
}
```

我们看到这里是通过 ServiceInstanceMetadataUtils 工具类从每个 ServiceInstance 的 metadata 集合中获取最新的修订版本（Key 为 dubbo.exported-services.revision），那么该修订版本的信息是在哪里写入的呢？我们来看一个新接口—— ServiceInstanceCustomizer，具体定义如下：

```java
@SPI
public interface ServiceInstanceCustomizer extends Prioritized {
    void customize(ServiceInstance serviceInstance);
}
```

关于 ServiceInstanceCustomizer 接口，这里需要关注三个点：①该接口被 @SPI 注解修饰，是一个扩展点；②该接口继承了 Prioritized 接口；③该接口中定义的 customize() 方法可以用来自定义 ServiceInstance 信息，其中就包括控制 metadata 集合中的数据。

也就说，**ServiceInstanceCustomizer 的多个实现可以按序调用，实现 ServiceInstance 的自定义**。下图展示了 ServiceInstanceCustomizer 接口的所有实现类：

![Drawing 1.png](assets/CgpVE1_pe6SAT90SAAC2xP9_c7c171.png)

ServiceInstanceCustomizer 继承关系图

我们首先来看 ServiceInstanceMetadataCustomizer 这个抽象类，它主要是对 ServiceInstance 中 metadata 这个 KV 集合进行自定义修改，这部分逻辑在 customize() 方法中，如下所示：

```java
public final void customize(ServiceInstance serviceInstance) {
    // 获取ServiceInstance对象的metadata字段
    Map<String, String> metadata = serviceInstance.getMetadata();
    // 生成要添加到metadata集合的KV值
    String propertyName = resolveMetadataPropertyName(serviceInstance);
    String propertyValue = resolveMetadataPropertyValue(serviceInstance);
    // 判断待添加的KV值是否为空
    if (!isBlank(propertyName) && !isBlank(propertyValue)) {
        String existedValue = metadata.get(propertyName);
        boolean put = existedValue == null || isOverride();
        if (put) { // 是否覆盖原值
            metadata.put(propertyName, propertyValue);
        }
    }
}
```

生成 KV 值的 resolveMetadataPropertyName()、resolveMetadataPropertyValue() 方法以及 isOverride() 方法都是抽象方法，在 ServiceInstanceMetadataCustomizer 子类中实现。

在 ExportedServicesRevisionMetadataCustomizer 这个实现中，resolveMetadataPropertyName() 方法返回 "dubbo.exported-services.revision" 固定字符串，resolveMetadataPropertyValue() 方法会通过 WritableMetadataService 获取当前 ServiceInstance 对象发布的全部 URL，然后计算 revision 值。具体实现如下：

```java
protected String resolveMetadataPropertyValue(ServiceInstance serviceInstance) {
    // 从ServiceInstance对象的metadata集合中获取当前ServiceInstance存储元数据的方式（local还是remote）
    String metadataStorageType = getMetadataStorageType(serviceInstance);
    // 获取相应的WritableMetadataService对象，并获取当前ServiceInstance发布的全部元数据
    WritableMetadataService writableMetadataService = getExtension(metadataStorageType);
    SortedSet<String> exportedURLs = writableMetadataService.getExportedURLs();
    // 计算整个exportedURLs集合的revision值
    URLRevisionResolver resolver = new URLRevisionResolver();
    return resolver.resolve(exportedURLs);
}
```

这里需要说明下计算 revision 值的核心实现：首先获取每个服务接口的方法签名以及对应 URL 参数集合，然后计算 hashCode 并加和返回，如果通过上述方式没有拿到 revision 值，则返回 "N/A" 占位符字符串。URLRevisionResolver.resolve() 方法的具体实现比较简单，这里就不再展示，你若感兴趣的话可以参考[源码](https://github.com/xxxlxy2008/dubbo)进行学习。

在 SubscribedServicesRevisionMetadataCustomizer 这个实现中，resolveMetadataPropertyName() 方法返回的是 "dubbo.subscribed-services.revision" 固定字符串，resolveMetadataPropertyValue() 方法会通过 WritableMetadataService 获取当前 ServiceInstance 对象引用的全部 URL，然后计算 revision 值并返回。具体实现如下：

```java
protected String resolveMetadataPropertyValue(ServiceInstance serviceInstance) {
    String metadataStorageType = getMetadataStorageType(serviceInstance);
    WritableMetadataService writableMetadataService = getExtension(metadataStorageType);
    // 获取subscribedServiceURLs集合
    SortedSet<String> subscribedURLs = writableMetadataService.getSubscribedURLs();
    URLRevisionResolver resolver = new URLRevisionResolver();
    // 计算revision值
    return resolver.resolve(subscribedURLs);
}
```

在 MetadataServiceURLParamsMetadataCustomizer 这个实现中，resolveMetadataPropertyName() 方法返回 "dubbo.metadata-service.url-params" 固定字符串，resolveMetadataPropertyValue() 方法返回 MetadataService 服务 URL 的参数。

对于 RefreshServiceMetadataCustomizer 这个实现，我们首先关注其执行顺序， 它覆盖了 getPriority() 方法，具体实现如下：

```java
public int getPriority() {
    return MIN_PRIORITY; // 执行优先级最低
}
```

这就保证了 RefreshServiceMetadataCustomizer 在前面介绍的 ServiceInstanceMetadataCustomizer 实现之后执行（ServiceInstanceMetadataCustomizer 的优先级为 NORMAL_PRIORITY）。

customize() 方法的实现中，RefreshServiceMetadataCustomizer 会分别获取该 ServiceInstance 发布服务的 URL revision 以及引用服务的 URL revision，并更新到元数据中心。具体实现如下：

```java
public void customize(ServiceInstance serviceInstance) {
    String metadataStoredType = getMetadataStorageType(serviceInstance);
    WritableMetadataService writableMetadataService = getExtension(metadataStoredType);
    // 从ServiceInstance.metadata集合中获取两个revision，并调用refreshMetadata()方法进行更新
    writableMetadataService.refreshMetadata(getExportedServicesRevision(serviceInstance),
            getSubscribedServicesRevision(serviceInstance));
}
```

在 WritableMetadataService 接口的实现中，只有 RemoteWritableMetadataService 实现了 refreshMetadata() 方法，其中会判断两个 revision 值是否发生变化，如果发生了变化，则将相应的 URL 集合更新到元数据中心。如下所示：

```java
public boolean refreshMetadata(String exportedRevision, String subscribedRevision) {
    boolean result = true;
    // 比较当前ServiceInstance的exportedRevision是否发生变化
    if (!StringUtils.isEmpty(exportedRevision) && !exportedRevision.equals(this.exportedRevision)) {
        // 发生变化的话，会更新exportedRevision字段，同时将exportedServiceURLs集合中的URL更新到元数据中心
        this.exportedRevision = exportedRevision;
        boolean executeResult = saveServiceMetadata();
        if (!executeResult) {
            result = false;
        }
    }
    // 比较当前ServiceInstance的subscribedRevision是否发生变化 
    if (!StringUtils.isEmpty(subscribedRevision) && !subscribedRevision.equals(this.subscribedRevision)
            && CollectionUtils.isNotEmpty(writableMetadataService.getSubscribedURLs())) {
        // 发生变化的话，会更新subscribedRevision字段，同时将subscribedServiceURLs集合中的URL更新到元数据中心
        this.subscribedRevision = subscribedRevision;
        SubscriberMetadataIdentifier metadataIdentifier = new SubscriberMetadataIdentifier();
        metadataIdentifier.setApplication(serviceName());
        metadataIdentifier.setRevision(subscribedRevision);
        boolean executeResult = throwableAction(getMetadataReport()::saveSubscribedData, metadataIdentifier,
                writableMetadataService.getSubscribedURLs());
        if (!executeResult) {
            result = false;
        }
    }
    return result;
}
```

在 EventListener 接口的实现中有一个名为 CustomizableServiceInstanceListener 的实现，它会监听 ServiceInstancePreRegisteredEvent，在其 onEvent() 方法中，加载全部 ServiceInstanceCustomizer 实现，并调用全部 customize() 方法完成 ServiceInstance 的自定义。具体实现如下：

```java
public void onEvent(ServiceInstancePreRegisteredEvent event) {
    // 加载全部ServiceInstanceCustomizer实现
    ExtensionLoader<ServiceInstanceCustomizer> loader =
            ExtensionLoader.getExtensionLoader(ServiceInstanceCustomizer.class);
    // 按序实现ServiceInstance自定义
    loader.getSupportedExtensionInstances().forEach(customizer -> {
        customizer.customize(event.getServiceInstance());
    });
}
```

##### （2）更新 Revision 缓存

介绍完 ServiceInstanceMetadataCustomizer 的内容之后，下面我们回到 ServiceDiscoveryRegistry 继续分析。

在清理完过期的修订版本 URL 之后，接下来会**检测所有 ServiceInstance 的 revision 值是否已经存在于 serviceRevisionExportedURLsCache 缓存中**，如果某个 ServiceInstance 的 revision 值没有在该缓存中，则会调用该 ServiceInstance 发布的 MetadataService 接口进行查询，这部分逻辑在 initializeRevisionExportedURLs() 方法中实现。具体实现如下：

```java
private List<URL> initializeRevisionExportedURLs(ServiceInstance serviceInstance) {
    if (serviceInstance == null) { // 判空
        return emptyList();
    }
    // 获取Service Name
    String serviceName = serviceInstance.getServiceName();
    // 获取该ServiceInstance.metadata中携带的revision值
    String revision = getExportedServicesRevision(serviceInstance);
    // 从serviceRevisionExportedURLsCache集合中获取该revision值对应的URL集合
    Map<String, List<URL>> revisionExportedURLsMap = getRevisionExportedURLsMap(serviceName);
    List<URL> revisionExportedURLs = revisionExportedURLsMap.get(revision);

    if (revisionExportedURLs == null) { // serviceRevisionExportedURLsCache缓存没有命中        
        // 调用该ServiceInstance对应的MetadataService服务，获取其发布的URL集合
        revisionExportedURLs = getExportedURLs(serviceInstance);
        if (revisionExportedURLs != null) { // 调用MetadataService服务成功之后，更新到serviceRevisionExportedURLsCache缓存中
            revisionExportedURLsMap.put(revision, revisionExportedURLs);
        }
    } else { // 命中serviceRevisionExportedURLsCache缓存
        ... // 打印日志
    }
    return revisionExportedURLs;
}
```

##### （3）请求 MetadataService 服务

这里我们可以看到，请求某个 ServiceInstance 的 MetadataService 接口的实现是在 getExportedURLs() 方法中实现的，与我们前面整个课程介绍的请求普通业务接口的原理类似。具体实现如下：

```java
private List<URL> getExportedURLs(ServiceInstance providerServiceInstance) {
    List<URL> exportedURLs = null;
    // 获取指定ServiceInstance实例存储元数据的类型
    String metadataStorageType = getMetadataStorageType(providerServiceInstance);
    try {
        // 创建MetadataService接口的本地代理
        MetadataService metadataService = MetadataServiceProxyFactory.getExtension(metadataStorageType)
                .getProxy(providerServiceInstance);
        if (metadataService != null) {
            // 通过本地代理，请求该ServiceInstance的MetadataService服务
            SortedSet<String> urls = metadataService.getExportedURLs();
            exportedURLs = toURLs(urls);
        }
    } catch (Throwable e) {
        exportedURLs = null; // 置空exportedURLs
    }
    return exportedURLs;
}
```

这里涉及一个新的接口——**MetadataServiceProxyFactory，它是用来创建 MetadataService 本地代理的工厂类**，继承关系如下所示：

![Drawing 2.png](assets/CgpVE1_pe72AFUTPAADh6TOy_Ak061.png)

MetadataServiceProxyFactory 继承关系图

在 BaseMetadataServiceProxyFactory 中提供了缓存 MetadataService 本地代理的公共功能，其中维护了一个 proxies 集合（HashMap<String, MetadataService> 类型），Key 是 Service Name 与一个 ServiceInstance 的 revision 值的组合，Value 是该 ServiceInstance 对应的 MetadataService 服务的本地代理对象。创建 MetadataService 本地代理的功能是在 createProxy() 抽象方法中实现的，这个方法由 BaseMetadataServiceProxyFactory 的子类具体实现。

**下面来看 BaseMetadataServiceProxyFactory 的两个实现——DefaultMetadataServiceProxyFactory 和 RemoteMetadataServiceProxyFactory。**

DefaultMetadataServiceProxyFactory 在其 createProxy() 方法中，会先通过 MetadataServiceURLBuilder 获取 MetadataService 接口的 URL，然后通过 Protocol 接口引用指定 ServiceInstance 发布的 MetadataService 服务，得到对应的 Invoker 对象，最后通过 ProxyFactory 在 Invoker 对象的基础上创建 MetadataService 本地代理。

```java
protected MetadataService createProxy(ServiceInstance serviceInstance) {
    MetadataServiceURLBuilder builder = null;
    ExtensionLoader<MetadataServiceURLBuilder> loader
            = ExtensionLoader.getExtensionLoader(MetadataServiceURLBuilder.class);
    Map<String, String> metadata = serviceInstance.getMetadata();
    // 在使用Spring Cloud的时候，metadata集合中会包含METADATA_SERVICE_URLS_PROPERTY_NAME整个Key
    String dubboURLsJSON = metadata.get(METADATA_SERVICE_URLS_PROPERTY_NAME);
    if (StringUtils.isNotEmpty(dubboURLsJSON)) {
        builder = loader.getExtension(SpringCloudMetadataServiceURLBuilder.NAME);
    } else {
        builder = loader.getExtension(StandardMetadataServiceURLBuilder.NAME);
    }
    // 构造MetadataService服务对应的URL集合
    List<URL> urls = builder.build(serviceInstance); 
    // 引用服务，创建Invoker，注意，即使MetadataService接口使用了多种协议，这里也只会使用第一种协议
    Invoker<MetadataService> invoker = protocol.refer(MetadataService.class, urls.get(0));
    // 创建MetadataService的本地代理对象
    return proxyFactory.getProxy(invoker);
}
```

这里我们来看 MetadataServiceURLBuilder 接口中创建 MetadataService 服务对应的 URL 的逻辑，下图展示了 MetadataServiceURLBuilder 接口的实现：

![Drawing 3.png](assets/Ciqc1F_pe8eARHUJAACyQ5kof-I149.png)

MetadataServiceURLBuilder 继承关系图

其中，SpringCloudMetadataServiceURLBuilder 是兼容 Spring Cloud 的实现，这里就不深入分析了。我们重点来看 StandardMetadataServiceURLBuilder 的实现，其中会根据 ServiceInstance.metadata 携带的 URL 参数、Service Name、ServiceInstance 的 host 等信息构造 MetadataService 服务对应 URL，如下所示：

```java
public List<URL> build(ServiceInstance serviceInstance) {
    // 从metadata集合中获取"dubbo.metadata-service.url-params"这个Key对应的Value值，
    // 这个Key是在MetadataServiceURLParamsMetadataCustomizer中写入的
    Map<String, Map<String, String>> paramsMap = getMetadataServiceURLsParams(serviceInstance);
    List<URL> urls = new ArrayList<>(paramsMap.size());
    // 获取Service Name
    String serviceName = serviceInstance.getServiceName();
    // 获取ServiceInstance监听的host
    String host = serviceInstance.getHost();
    // MetadataService接口可能被发布成多种协议，遍历paramsMap集合，为每种协议都生成对应的URL
    for (Map.Entry<String, Map<String, String>> entry : paramsMap.entrySet()) {
        String protocol = entry.getKey();
        Map<String, String> params = entry.getValue();
        int port = Integer.parseInt(params.get(PORT_KEY));
        URLBuilder urlBuilder = new URLBuilder()
                .setHost(host)
                .setPort(port)
                .setProtocol(protocol)
                .setPath(MetadataService.class.getName());
        params.forEach((name, value) -> urlBuilder.addParameter(name, valueOf(value)));
        urlBuilder.addParameter(GROUP_KEY, serviceName);
        urls.add(urlBuilder.build());
    }
    return urls;
}
```

接下来我们看 RemoteMetadataServiceProxyFactory 这个实现类，其中的 createProxy() 方法会直接创建一个 RemoteMetadataServiceProxy 对象并返回。在前面第 44 课时介绍 MetadataService 接口的时候，我们重点介绍的是 WritableMetadataService 这个子接口下的实现，并没有提及 RemoteMetadataServiceProxy 这个实现。下图是 RemoteMetadataServiceProxy 在继承体系中的位置：

![Drawing 4.png](assets/Ciqc1F_pe9GAEnNjAAA4bEzwZzw039.png)

RemoteMetadataServiceProxy 继承关系图

RemoteMetadataServiceProxy 作为 RemoteWritableMetadataService 的本地代理，其 getExportedURLs()、getServiceDefinition() 等方法的实现，完全依赖于 MetadataReport 进行实现。这里以 getExportedURLs() 方法为例：

```java
public SortedSet<String> getExportedURLs(String serviceInterface, String group, String version, String protocol) {
    // 通过getMetadataReport()方法获取MetadataReport实现对象，并通过其getExportedURLs()方法进行查询，查询条件封装成ServiceMetadataIdentifier传入，其中包括服务接口、group、version以及revision等一系列信息，以ZookeeperMetadataReport实现为例真正有用的信息是revision和protocol
    return toSortedStrings(getMetadataReport().getExportedURLs(
            new ServiceMetadataIdentifier(serviceInterface, group, version, PROVIDER_SIDE, revision, protocol)));
}
```

到此为止，serviceRevisionExportedURLsCache 缓存中各个修订版本的 URL 已经更新到最新数据。

#### （4）生成 SubcribedURL

在拿到最新修订版本的 URL 集合之后，接下来会调用 cloneExportedURLs() 方法，结合模板 URL（也就是 subscribedURL）以及各个 ServiceInstance 发布出来的元数据，生成要订阅服务的最终 subscribedURL 集合。

```java
private List<URL> cloneExportedURLs(URL subscribedURL, Collection<ServiceInstance> serviceInstances) {
    if (isEmpty(serviceInstances)) {
        return emptyList();
    }
    List<URL> clonedExportedURLs = new LinkedList<>();
    serviceInstances.forEach(serviceInstance -> {
        // 获取该ServiceInstance的host
        String host = serviceInstance.getHost();
        // 获取该ServiceInstance的模板URL集合，getTemplateExportedURLs()方法会根据Service Name以及当前ServiceInstance的revision
        // 从serviceRevisionExportedURLsCache缓存中获取对应的URL集合，另外，还会根据subscribedURL的protocol、group、version等参数进行过滤
        getTemplateExportedURLs(subscribedURL, serviceInstance)
                .stream()
                // 删除timestamp、pid等参数
                .map(templateURL -> templateURL.removeParameter(TIMESTAMP_KEY))
                .map(templateURL -> templateURL.removeParameter(PID_KEY))
                .map(templateURL -> {
                    // 从ServiceInstance.metadata集合中获取该protocol对应的端口号
                    String protocol = templateURL.getProtocol();
                    int port = getProtocolPort(serviceInstance, protocol);
                    if (Objects.equals(templateURL.getHost(), host)
                            && Objects.equals(templateURL.getPort(), port)) { // use templateURL if equals
                        return templateURL;
                    }
                    // 覆盖host、port参数
                    URLBuilder clonedURLBuilder = from(templateURL)
                            .setHost(host) 
                            .setPort(port);
                    return clonedURLBuilder.build();
                })
                .forEach(clonedExportedURLs::add); // 记录新生成的URL
    });
    return clonedExportedURLs;
}
```

在 getProtocolPort() 方法中会从 ServiceInstance.metadata 集合中获取 endpoints 列表（Key 为 dubbo.endpoints），具体实现如下：

```java
public static Integer getProtocolPort(ServiceInstance serviceInstance, String protocol) {
    Map<String, String> metadata = serviceInstance.getMetadata();
    // 从metadata集合中进行查询
    String rawEndpoints = metadata.get("dubbo.endpoints");
    if (StringUtils.isNotEmpty(rawEndpoints)) {
        // 将JSON格式的数据进行反序列化，这里的Endpoint是ServiceDiscoveryRegistry的内部类，只有port和protocol两个字段
        List<Endpoint> endpoints = JSON.parseArray(rawEndpoints, Endpoint.class);
        for (Endpoint endpoint : endpoints) {
            // 根据Protocol获取对应的port
            if (endpoint.getProtocol().equals(protocol)) {
                return endpoint.getPort();
            }
        }
    }
    return null;
}
```

在 ServiceInstance.metadata 集合中设置 Endpoint 集合的 ServiceInstanceCustomizer 接口的另一个实现—— ProtocolPortsMetadataCustomizer，主要是为了将不同 Protocol 监听的不同端口通知到 Consumer 端。ProtocolPortsMetadataCustomizer.customize() 方法的具体实现如下：

```java
public void customize(ServiceInstance serviceInstance) {
    // 获取WritableMetadataService
    String metadataStoredType = getMetadataStorageType(serviceInstance);
    WritableMetadataService writableMetadataService = getExtension(metadataStoredType);
    Map<String, Integer> protocols = new HashMap<>();
    // 先获取将当前ServiceInstance发布的各种Protocol对应的URL
    writableMetadataService.getExportedURLs()
            .stream().map(URL::valueOf)
            // 过滤掉MetadataService接口
            .filter(url -> !MetadataService.class.getName().equals(url.getServiceInterface()))
            .forEach(url -> {
                // 记录Protocol与port之间的映射关系
                protocols.put(url.getProtocol(), url.getPort());
            });
    // 将protocols这个Map中的映射关系转换成Endpoint对象，然后再序列化成JSON字符串，并设置到该ServiceInstance的metadata集合中
    setEndpoints(serviceInstance, protocols);
}
```

到此为止，整个 getExportedURLs() 方法的核心流程就介绍完了。

#### 4. SubscribedURLsSynthesizer

最后，我们再来看看 synthesizeSubscribedURLs() 方法的相关实现，其中使用到 SubscribedURLsSynthesizer 这个接口，具体定义如下：

```java
@SPI
public interface SubscribedURLsSynthesizer extends Prioritized {
    // 是否支持该类型的URL
    boolean supports(URL subscribedURL);
    // 根据subscribedURL以及ServiceInstance的信息，合成完整subscribedURL集合
    List<URL> synthesize(URL subscribedURL, Collection<ServiceInstance> serviceInstances);
}
```

目前 Dubbo 只提供了 rest 协议的实现—— RestProtocolSubscribedURLsSynthesizer，其中会根据 subscribedURL 中的服务接口以及 ServiceInstance 的 host、port、Service Name 等合成完整的 URL，具体实现如下：

```java
public List<URL> synthesize(URL subscribedURL, Collection<ServiceInstance> serviceInstances) {
    // 获取Protocol
    String protocol = subscribedURL.getParameter(PROTOCOL_KEY); 
    return serviceInstances.stream().map(serviceInstance -> {
        URLBuilder urlBuilder = new URLBuilder()
                .setProtocol(protocol)
                // 使用ServiceInstance的host、port
                .setHost(serviceInstance.getHost()) 
                .setPort(serviceInstance.getPort())
                // 设置业务接口
                .setPath(subscribedURL.getServiceInterface()) 
                .addParameter(SIDE_KEY, PROVIDER)
                // 设置Service Name
                .addParameter(APPLICATION_KEY, serviceInstance.getServiceName())
                .addParameter(REGISTER_KEY, TRUE.toString());
        return urlBuilder.build();
    }).collect(Collectors.toList());
}
```

到这里，关于整个 ServiceDiscoveryRegistry 的内容，我们就介绍完了。

### 总结

本课时我们重点介绍了 Dubbo 服务自省架构中服务发布、服务订阅功能与传统 Dubbo 架构中Registry 接口的兼容实现，也就是 ServiceDiscoveryRegistry 的核心实现。

首先我们讲解了 ServiceDiscoveryRegistry 对服务注册的核心实现，然后详细介绍了 ServiceDiscoveryRegistry 对服务订阅功能的实现，其中涉及 Service Instance 和 Service Name 的查询、MetadataService 服务调用等操作，最终得到 SubcribedURL。

下一课时，我们将开始介绍 Dubbo 服务自省架构中配置中心的相关内容，记得按时来听课。